\section{GİRİŞ}
\qquad Günümüzde bilgisayarlar yaşantımızın vazgeçilmez bir parçası haline gelmiştir. Akla gelebilecek her alanda bilgisayarın kullanımı görülmektedir. Özellikle bu çalışmada yapılan uygulama göz önüne alındığında bilgisayar destekli eğitim, araştırma, görüntü işleme ve benzetim uygulamaları açısından bilgisayarların kullanıcılara çok büyük oranda kolaylık sağladığı açık biçimde görülmektedir. Bilgisayar kullanımının getirdiği kolaylıklar yanında daha birçok avantajları bulunmaktadır. Bu avantajlardan bazıları bilgisayar destekli analiz ve benzetim arayüzleri temelinde sıralanırsa;
\begin{itemize}
\item Denenmesi riskli ve tehlikeli olan olayların deneysel çalışmaya ihtiyaç duyulmadan incelenmesi sağlanır,
\item İşlemlerin otomatik olarak bilgisayar ortamında gerçekleştiriliyor olması zaman ve maliyetten tasarruf edilmesini ve en az hata ile daha verimli bir çalışma yapılmasını sağlar,
\item Kullanıcı sayısında sınırlama olmaksızın işlemlerin defalarca tekrarlanmasına olanak sağlar, 
\item Elde edilen sayısal veriler kolaylıkla grafik haline dönüştürülebilir,
\item Yapılan işlemler hakkında görsel bir değerlendirme ve karşılaştırma yapılabilir.
\end{itemize}
\qquad Sıralanan tüm bu avantajlar sayesinde bilgisayarlar ile gerçekleştirilen benzetim ve analiz uygulamaları bilgisayar destekli eğitim, uzaktan eğitim, araştırma-geliştirme alanlarında oldukça yaygın biçimde kullanılmaktadır. Bu amaçla yapılmış arayüz temelli çalışmalarda birkaç farklı platformdan yararlanılabilir. Örneğin MATLAB GUI ile hazırlanan bu arayüzler MATLAB'ın gelişmiş analiz ve grafik özelliklerini kullandıklarında çok esnek ve kullanışlı bir yapıya sahiptirler. Ancak bu platformda hazırlanan arayüzlerin çalışması için o bilgisayarda MATLAB programının yüklü olması gerekmektedir. MATLAB'a olan bu bağımlılık hem maliyet hem de hazırlanan arayüzün taşınabilirliği açısından dezavantaj oluşturmaktadır. MATLAB GUI için ortaya konan dezavantajların giderilmesi için daha genel kullanıma yönelik platformlar (Flash, .NET gibi) ile arayüzler hazırlanabilir. Bu şekilde yapılan bir uygulama herhangi bir bilgisayarda farklı bir yazılıma ihtiyaç duymaksızın çalıştırılabilir bir yapıya sahip olduğundan hem maliyet hem de taşınabilirlik açısından avantaj sağlar. Ayrıca .NET platformu C\#, ASP.NET, VB.NET gibi diller için ortak bir platform olduğundan uygulamanın geliştirilmesi sırasında bu dillerden birlikte yararlanılabilme imkanı vardır.

\qquad Arayüz tasarımında kullanılabilecek üçüncü yaklaşım ise MATLAB ve .NET platformlarının avantajlarına sahip olan bir yapıdır. Hatta bu yaklaşım ile bu avantajları bir adım daha öteye taşıyarak web temelli yapıya kavuşturmak ve yapılan uygulamanın yaygınlaşmasını sağlamak da mümkündür.

\qquad Son yıllarda özellikle mühendislik eğitimine yönelik internet tabanlı eğitimsel arayüz çalışmaları hız kazanmıştır. Konuyla ilgili literatürde çok sayıda çalışma mevcuttur. Bu çalışmalar incelendiğinde MATLAB programının gerçekleştirilen uygulamalarda temel araçlardan bir tanesi olduğu görülmektedir. MATLAB programının özelliklerini web temelli uygulamalara aktarmak için günümüzde MATLAB Builder NE ve MATLAB Web Figure araçları kullanılmaktadır. Bu araçlar ile MATLAB'ta hazırlanan fonksiyonlar .NET bileşenlerine dönüştürülerek kullanılmaktadır. Bu yaklaşıma örnek olarak hazırlamış olduğum kişi sayısı analizini verilebilinir.
